\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
%\thispagestyle{empty}
\hspace{0.65cm}Je remercie le DIEU TOUT PUISSANT, qui m'a accordé santé, force, sagesse et courage tout au long de ce travail. \vspace{0.25cm}\\

Je remercie aussi tous ceux qui ont participé de près ou de loin à la réalisation de ce travail. Je cite entre autres :
\begin{itemize}
	\item \textbf{Dr PRISO NDEDI}, ses conseils, sa disponibilité et ses encouragements m'ont permis de réaliser ce travail dans les meilleures conditions.
  \item Le Directeur de l'\gls{ens} de Yaoundé, le \textbf{Pr Annie Sylvie WAKATA} et les anciens directeurs \textbf{Pr MBALA ZE Barnabé} et \textbf{Pr ANDJIGA Gabriel Nicolas} pour la mise en \oe{}uvre des conditions adéquates pendant ma formation au sein de l'\gls{ens}.
  \item Le \textbf{Pr Marcel FOUDA NDJODO}, Chef du \gls{dite} de l'\gls{ens} de Yaoundé pour le dispositif qu'il a mis en place afin d'assurer notre formation au métier d'enseignant d'informatique.
  \item Tous les enseignants du \gls{dite}.
  \item Tous les enseignants du département des Sciences de l'éducation.
  \item Toute ma famille, mes frères, mes s\oe{}urs, mes tantes et mes oncles pour leur soutien.
  \item Mes camarades de la \textbf{13ieme promotion}, avec qui nous avons partagé beaucoup d’expériences.
  \item Mes amis pour leur proximité dans un soutien quotidien et leur motivation respective. J'associe l'expression de ma reconnaissance à l'endroit de tous ceux dont mon c\oe{}ur ne saurait exprimer par des écrits, pour des éfforts multiples consentis à mon égard.
\end{itemize}
